'use strict';


const quizs = [
  {
    question:'れんごくさんがいっていた、どのじだいでもかならず柱(はしら)にはいっていたこきゅうは、炎(ほのお)となに？',
    answers:[
      '水(みず)',
      '雷(かみなり)',
      '風(かぜ)',
      '岩(いわ)'
    ],
    hint:'富岡義勇(とみおかぎゆう)は、なにばしら？',
    correct:'水(みず)'
  },
  {
    question:'れんごくさんがいっていた「きほんのこきゅう」は、炎(ほのお)、水(みず)、雷(かみなり)、岩(いわ)、あとひとつは？',
    answers:[
      '蟲(むし)',
      '音(おと)',
      '風(かぜ)',
      '霞(かすみ)'
    ],
    hint:'不死川実弥(しなずがわさねみ)は、なにばしら？',
    correct:'風(かぜ)'
  },
  {
    question:'無限列車(むげんれっしゃ)で鬼(おに)がでたとき、れんごくさんがいった「このれんごくのあかき〇〇が、おまえをほねまでやきつくす」。〇〇にはいることばは？',
    answers:[
      'えんとう',
      'かくとう',
      'にちりんとう',
      'あかとう'
    ],
    hint:'かんじでかくと「炎刀」',
    correct:'えんとう'
  },
  {
    question:'その鬼(おに)をたおした、ほのおのこきゅう　いちのかたはなに？',
    answers:[
      'のぼりえんてん',
      'せいえんのうねり',
      'しらぬい',
      'えんこ'
    ],
    hint:'かんじでかくと「不知火」',
    correct:'しらぬい'
  },
  {
    question:'ぜんいつはゆめのなかでだれといっしょにいた？',
    answers:[
      'じいちゃん',
      'かいがく',
      'たんじろう',
      'ねずこ'
    ],
    hint:'ぜんいつはたのしそうだったよ',
    correct:'ねずこ'
  },
  {
    question:'いのすけのゆめのなかで、たんじろうはたぬき、ぜんいつはねずみ、ねずこは何(なに)になっていた？',
    answers:[
      'ねこ',
      'うさぎ',
      'きつね',
      'りす'
    ],
    hint:'みみがながい',
    correct:'うさぎ'
  },
  {
    question:'れんごくさんがゆめのなかで、おとうさんに柱(はしら)になったことをほうこくしたら、おとうさんはなんていった？',
    answers:[
      'くだらん、どうでもいい',
      'まだまだだ',
      'よくがんばった',
      'まじで⁉'
    ],
    hint:'よろこんでくれなかった',
    correct:'くだらん、どうでもいい'
  },
  {
    question:'たんじろうのゆめのなかで、ねずこは何(なに)をとりにいっていた？',
    answers:[
      'きのえだ',
      'くま',
      'さかな',
      '山菜(さんさい)'
    ],
    hint:'やまにある(野菜)やさい',
    correct:'山菜(さんさい)'
  },
  {
    question:'えんむの手(て)には、なんとかいてある？',
    answers:[
      '眠(ねむり)',
      '寝(ねる)',
      '夢(ゆめ)',
      '目(め)'
    ],
    hint:'ねてるときにみるもの',
    correct:'夢(ゆめ)'
  },
  {
    question:'えんむがいった「この汽車(きしゃ)のはしからはしまでうじゃうじゃとしている人間(にんげん)たちすべてを、おれに〇〇させられるかな？」。〇〇にはいることばは？',
    answers:[
      'まった',
      'がまん',
      'しっぱい',
      'おあずけ'
    ],
    hint:'犬(いぬ)にいうよ',
    correct:'おあずけ'
  },
  {
    question:'れんごくさんがゆめからさめていった「うたたねしているまにこんなじたいになっていようとは！〇〇だ」。〇〇にはいることばは？',
    answers:[
      'うっかり',
      'よもやよもや',
      'しっぱい',
      'まさかまさか'
    ],
    hint:'むかしのことば',
    correct:'よもやよもや'
  },
  {
    question:'れんごくさんは、無限列車(むげんれっしゃ)のうしろなんりょうをひとりでまもった？',
    answers:[
      '3りょう',
      '4りょう',
      '5りょう',
      '6りょう'
    ],
    hint:'8-3=',
    correct:'5りょう'
  },
  {
    question:'たんじろうがえんむをたおしたヒノカミかぐらのわざは「へきらの...」なに？',
    answers:[
      'てん',
      'えん',
      'へん',
      'てんぷら'
    ],
    hint:'かんじでかくと「天」',
    correct:'てん'
  },
  {
    question:'上弦の参(じょうげんのさん)のなまえは？',
    answers:[
      'あかざ',
      'どうま',
      'こくしぼう',
      'ぎょっこ'
    ],
    hint:'かんじでかくと「猗窩座」',
    correct:'あかざ'
  },
  {
    question:'れんごくさんがあかざとたたかっているときにつかった、「ほのおのこきゅう　ごのかた」は？',
    answers:[
      'せいえんのうねり',
      'えんこ',
      'のぼりえんてん',
      'れんごく'
    ],
    hint:'かんじでかくと「炎虎」',
    correct:'えんこ'
  },
  {
    question:'れんごくさんが最後(さいご)にあかざにつかった、「ほのおのこきゅう　おうぎ　くのかた」はなに？',
    answers:[
      'れんごく',
      'せいえんのうねり',
      'のぼりえんてん',
      'きょうじゅろう'
    ],
    hint:'じぶんのみょうじ',
    correct:'れんごく'
  },
  {
    question:'れんごくさんが最後(さいご)に「ほのおのこきゅう　おうぎ　くのかた　れんごく」をつかったときに、あかざがつかったわざは、「はかいさつ...」なに？',
    answers:[
      'らしん',
      'くうしき',
      'めっしき',
      'らんしき'
    ],
    hint:'かんじでかくと「滅式」',
    correct:'めっしき'
  },
  {
    question:'れんごくさんのおかあさんが、れんごくさんにいった「なぜじぶんが人(ひと)よりもつよくうまれたのかわかりますか？」「よわきひとを〇〇ためです」。〇〇にはいることばは？',
    answers:[
      'つよくする',
      'きたえる',
      'たおす',
      'たすける'
    ],
    hint:'ヒントなし',
    correct:'たすける'
  },
  {
    question:'あかざがにげたときに、たんじろうがいった「にげるな〇〇！」。〇〇にはいることばは？',
    answers:[
      'よわむし',
      'ひきょうもの',
      'ずるいぞ',
      'ザコ'
    ],
    hint:'かんじでかくと「卑怯者」',
    correct:'ひきょうもの'
  },
  {
    question:'れんごくさんがさいごしんでしまうときに、めのまえにあらわれたのはだれ？',
    answers:[
      'おばあちゃん',
      'おじいちゃん',
      'おかあさん',
      'おとうさん'
    ],
    hint:'',
    correct:'おかあさん'
  }
];

